\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{gensymb, mathtools}
\usepackage{enumerate, multirow, multicol}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{csquotes}
\usepackage[margin=0.5in]{geometry}
\usepackage[colorlinks=true, urlcolor=black]{hyperref}
\usepackage{amssymb}

\usepackage{common}

\begin{document}

	\author{Даниил Овчинников}
	\title{Теория графов. Домашняя работа №3}
	\maketitle

	\begin{enumerate}[{1.}1.]
		\setcounter{enumi}{16}
		
		\item	Доказать, что у графа, либо у его дополнения диаметр меньше или равен трем. В частности один из этих графов обязательно является связным. \\
			
			Пусть $u, v$ -- вершины графа $G$, расположенные на расстоянии $\geq 3$. Пусть $a,b$ -- любые две вершины графа $G$. \\
			Если $a$ смежна с $u$ в $G$, тогда $a$ не смежна $v$ в $G$, так как тогда был бы путь длины 2 $u \to a \to v$ из $u$ в $v$. \\
			Пусть $a$ не смежна с $u$ в $G$:
			\begin{itemize}
				\item	пусть $b$ не смежна c $u$, тогда $a \to u \to b$ -- путь длины 2 в графе $\bar G$
				\item	пусть $b$ смежна с $u$ в $G$, то $b$ не смежна с $v$ в $G$, а значит $a \to u \to v \to b$ -- путь длины 3 в $\bar G$
			\end{itemize}
			Значит любые две вершины находятся на расстоянии $\leq 3$ в графе-дополнении графа с диаметром $\geq 3$. $\blacksquare$
	\end{enumerate}

	\begin{enumerate}[4.1.]
		\setcounter{enumi}{2}
		\item	Доказать, что для любого графа $G$, построенного на $n$ вершинах, выполняется неравенство:
				$$ \chi(G) \cdot \alpha(G) \geq n $$

			Рассмотрим подмножество вершин, одного любого цвета, очевидно, что это множество являетя независимым, так как между этими вершинами попарно нет ни одного ребра. \\
			Значит каждое независимое подмножество $U$ графа $G$ будет подмножеством какого-либо одного цвета, то есть независимое подмножество не может иметь веришны разных цветов. \\ 
			Тогда $|U|$ не будет превышать $|V_i|$, где $U \subseteq V_i$, где $V_i$ -- $i$-й цвет. Следовательно $\max |U| = \max |V_i|$. \\
			
			Если $\chi(G) = k$, то $\alpha(G) = \max |U| = \max |V_i| \geq n/k$. Тогда: \\
				$$ \alpha(G) \geq n/k \qquad \then \qquad \chi(G) \cdot \alpha(G) \geq n $$

		\setcounter{enumi}{4}
		\item	Доказать, что для любого простого графа $G$ на $n$ вершинах выполняются неравенства:
				$$\chi(G) + \chi(\bar G) \leq n+1; \qquad \chi(G) \cdot \chi(\bar G) \geq n $$ 
			\begin{itemize}
				\item	Первое неравенство докажем по индукции по $n$. При $n = 1$ неравенство выполняется. \\
					Пусть $\chi(H) + \chi(\bar H) \leq n$ для всех графов $H$ с $n-1$ вершинами. \\
					Пусть $G$ и $\bar G$ -- граф и его дополнение с $n$ вершинами и $v$ -- вершина графа $G$. \\
					Тогда $H=G-v$ и $\bar H = \bar G - v$ будут взаимодополнительнми с $n - 1$ вершинами. \\
					Пусть $deg(v) = d$ в графе $G$, тогда $deg(v) = n - d - 1$ в графе $\bar G$. \\
					Тогда 
						$$ \chi(G) \leq \chi(H) + 1 \text{ и } \chi(\bar G) \leq \chi(\bar H) + 1 $$ 
					Если какое-либо неравенство строгое, то 
						$$ \chi(G) + \chi(\bar G) \leq n + 1$$
					Пусть теперь $\chi(G) = \chi(H) + 1$ и $\chi(\bar G) = \chi(\bar H) + 1$. \\
					Тогда удаление вершины $v$ из $G$, приводящее к образованию графа $H$, уменьшает хроматическое число так, что $d \geq \chi(H)$. 
					Аналогично $n -d -1 \geq \chi(\bar H)$. \\
					Таким образом, $\chi(H) + \chi(\bar H) \leq n - 1$. Следовательно:
						$$\chi(G) + \chi(\bar G) \leq n + 1$$
			
				\item	Пусть $G$ будет $k$-хроматическим графом, а $V_1, V_2, \ldots, V_k$ его одноцветными классами, $|V_i| = n_i$. 
					Тогда $\sum{n_i} = n$ и $\max n_i \geq n/k$. 
					Так как каждый класс порождает полный подграф в $\bar G$, то $\chi(\bar G) \geq \max n_i \geq n/k$, 
						а следовательно $\chi(G) \cdot \chi(\bar G) \geq n$. $\blacksquare$ \\
			\end{itemize}

		\setcounter{enumi}{7}
		\item	Доказать, что если в ориентированном графе $G$ нет путей длины, большей, чем $m-1$ (в частности, нет циклов), то $\chi(G) \leq m$. \\
			
			Такой граф будет ациклическим, а ориентированный ациклический граф можно отсортировать топологической сортировкой. \\
			В худшем случае изо всех вершин самого длинного пути есть ребра во все последующие вершины этого пути. Для раскраски такого пути нужно $m$ цветов.\\ 
			Для раскраски путей меньшей длины нужно меньше цветов, так как если убирать ребра из худшего случая, то количество необходимых цветов не увеличится. $\qed$ \\

		\item	Жадный алгоритм и $K_{n,n}^{*}$ граф. \\
			
			Для раскраски в два цвета: 
				$$(x_1, x_2, \ldots, x_n, y_1, y_2, \ldots, y_n) $$
			Для раскраски в $n$ цветов:
				$$(x_1, y_1, x_2, y_2, \ldots, x_n, y_n) $$ \\

		\item	Доказать, что в любом графе $G$ существует такое линейное упорядочение его вершин, 
				при котором жадный алгоритм раскраски окрасит вершины графа ровно в $\chi(G)$ цветов. \\
	
			Конструктивное доказательство: нужно расположить вершины в порядке по цветам. \\
			Пусть есть три цвета, то есть $\chi(G)=3$ : 
				$$X=\st{x_1, x_2, ..., x_n}, Y= \st{y_1, ... y_k}, Z = \st{z_1,... z_m}, n+k+m = |V(G)|$$  
			Расположение вершин тогда будет таким: $(x_1, x_2, ... x_n, y_1, y_2, ... y_k, z_1, z_2, ... z_m)$. \\ 
			Когда жадный алгоритм будет обрабатывать вершины в таком порядке, 
				он покрасит первые $n$ вершин в цвет $X$, так как они между собой попарно не соединены ребрами. \\ 
			Затем $k$ вершин в цвет $Y$, так как первая вершина из $Y$ соединена хотя бы с одной из $X$, если бы это было не так, то она была бы цвета $X$. \\  
		       	Затем оставшиеся вершины в цвет $Z$. \\

		\setcounter{enumi}{16}
		\item	Пусть $G_2 = K_2$, а графы $G_k, k>2$ получаются из графов $G_{k-1}$ с помощью описанной в теореме 4.17 процедуры. Подсчитать количество вершин в графе $G_k$.\\
		
			Решением будет решение рекуррентного соотношения: 
			\begin{align*}
				g_{n+1} &= 2g_n + 1 \\
				x^{n+1}g_{n+1} &= 2x^{n+1} + x^{n+1} \\	
				\sum_{n=0}^\infty{x^{n+1}g_{n+1}} &=  2x\sum_{n=0}^\infty{ x^n} + x\sum_{n=0}^\infty{ x^n } \\
				f(x) - a_0 &=  2xf(x) + \frac x {1-x} \\ 
				\intertext{За $a_0$ примем количество вершин в $G_2$:}
				f(x)(1 -2x) &= \frac x {1-x} + 2 = \frac {2-x}{1-x} \\
				f(x) &= \frac{2-x}{(1-2x)(1-x)} \\
				2-x &= A(1-x) + B(1-2x) \\ 
				   &=3(1-x) - (1-2x) \\
				f(x) &= \frac 3 {1-2x} - \frac 1 {1-x} \\
				g_n &= 3\cdot2^n - 1 \\
				\intertext{Принимая во внимание то, что за $a_0$ мы взяли количество вершин $G_2$, выполним замену переменных:} 
				g_k &= 3\cdot2^{k-2} - 1 
			\end{align*}

	\end{enumerate}

\end{document}
